\section{L'adaptation dans les architectures par composants}\label{sec:adapt-architecture}
La programmation orientée composant vise à faire la conception d'une hiérarchie de composants simples qui ensemble forment un composant complexe. Cette approche a gagné beaucoup de popularité depuis les années 90, entre autres avec l'arrivée de modèles comme le \emph{System Object Model} de IBM, le \emph{Component Object Model} de Microsoft et \emph{Common Object Request Broker Architecture (CORBA)} du Object Management Group. Ces derniers ont été développés pour ajouter un niveau d'indirection aux composants et ainsi faciliter l'interopérabilité entre des composants développés en différents langages. Dans le cas d'un logiciel donné, les composants servent à mettre en place une séparation des préoccupations explicites de sorte que différents composants offrant un certain service peuvent être assemblés pour fournir un service plus complexe et donc une solution à un problème de plus haut niveau. Effectuer la conception de composants pouvant s'adapter et créer des composants dont la préoccupation serait uniquement l'adaptation ont alors commencé à intéresser les chercheurs.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{CAM-AAM}
  \caption{Composant adaptatif de \citeauthor{Chen2001} (tiré de \cite{Chen2001})}
  \label{fig:chen-adaptive-component}
\end{figure}

\citet{taylor1996component} ont proposé en 1996 un modèle générique de composant hautement découplé servant de base à l'élaboration d'un marché des composants. Le but était alors de supporter les systèmes du futur qui seraient ``distribués, complexes, multimédias, hétérogènes et multi-utilisateurs''. Ces caractéristiques sont les mêmes qui ont poussé le développement de l'adaptation logicielle, particulièrement lorsqu'il s'agit d'applications distribuées comme des réseaux de serveurs. Une qualité intéressante de ce modèle est l'utilisation de messages dans un langage intermédiaire pour la communication entre tous les composants. De cette façon, chaque composant peut être distribué dans son propre processus et sur une machine distincte. Cependant, les mécanismes nécessaires afin de mettre en place l'adaptation comme la détection de changements et le remplacement de composants ne faisaient pas partie du modèle : l'architecture restait essentiellement statique.

\citet{Chen2001} ont proposé en 2001 un modèle de composants pour mettre en place l'adaptation dans un logiciel distribué (voir figure \ref{fig:chen-adaptive-component}). Ils identifient certains défis comme effectuer la coordination entre différentes machines afin de ne pas suspendre le système lorsque l'adaptation est mise en place. Ils décrivent deux types de sous-composants qui forment un ``composant adaptatif'' : un module d'adaptation du composant ou \emph{component adaptor module (CAM)} ainsi qu'un module d'algorithme conscient de l'adaptation ou \emph{adaptation-aware algorithm module (AAM)}. Chaque CAM peut activer ou désactiver un AAM et les requêtes sont envoyées uniquement à ceux qui sont activés. Le processus d'adaptation est d'abord de détecter un changement dans l'environnement d'exécution, de décider des AMMs à activer et désactiver communautairement et d'effectuer les actions d'adaptation en assurant qu'il n'y aura pas d'arrêt des services en cours. Dans ce modèle, une structure plus précise d'un composant adaptatif est présentée et surtout il est question de sélection d'algorithmes optimaux. Le but de l'adaptation est alors de trouver ``la meilleure solution'' pour la situation qui se présente au logiciel.

En même temps, \citet{Chang2001} proposent une approche par interface ajustable qui vise à rendre disponibles des paramètres de contrôle, similaires à des boutons de réglage, pour modifier le fonctionnement interne d'un composant. L'ensemble des valeurs des paramètres d'un composant est considéré comme une configuration de ce composant. En soumettant les composants à différentes situations liés aux ressources de l'environnement d'exécution, le système d'adaptation peut lier leur effet sur des métriques de qualité de service (QdS) et construire un modèle qui permettra de satisfaire des contraintes. Plusieurs contraintes peuvent être définies et une fonction d'objectif est utilisée pour quantifier leur importance relative. Il s'agit au final d'un problème d'optimisation de cette fonction qui est résolu par son évaluation sous diverses configurations à l'initialisation du logiciel ou avant (lors d'une exécution antérieure). La contribution principale de cet article est l'idée de paramétrer des composants et de contrôler cette paramétrisation par l'identification de configurations appropriées de façon automatique. Plutôt que de remplacer un composant ou un algorithme, on cherche plutôt à injecter à un composant un état de paramétrisation différent. Une attention particulière a été portée dans cette recherche à l'élaboration d'une méthode transparente, c'est à dire qui ne nécessite pas de modification aux interfaces exposées. Ce souci pour la transparence permet notamment l'ajout plus facile de ce type de fonctionnalités à des logiciels hérités (``\emph{legacy software}'') et à des librairies (limitant les modifications aux applications qui en sont dépendantes).

L'année suivante, \citet{Corsaro02virtualcomponent} proposent une solution à un problème récurrent des composants réutilisables : de quelle façon peut-on faire la conception d'un composant qui est réutilisable et peut cibler plusieurs systèmes très différents sans complexifier accidentellement l'interface qu'il expose? La proposition est sous forme d'un patron de conception qui est appelé ``composant virtuel''. Il s'agit essentiellement d'une concrétisation de la technique décrite dans \cite{Chen2001} : un composant logique (CAM) agi en mandataire (``\emph{proxy}'') et redirige les appels vers un composant concret (AAM) qui est le mieux approprié à la situation dans laquelle l'appel est exécuté. La contribution supplémentaire de cette recherche est la proposition d'associer des stratégies de chargement et de déchargement à chaque composant concret et d'attribuer la responsabilité de l'exécution de ces stratégies à un module fabrique (du patron de conception ``\emph{factory}''). Cette plus grande séparation des préoccupations et le fait de fournir avec le composant tout le nécessaire pour gérer son cycle de vie permettent de régler efficacement le problème énoncé plus tôt. Il est également important de remarquer que l'interface initiale est gardée intacte, suivant donc les traces de \cite{Chang2001} sur la transparence au niveau de l'interface exposée. Différentes stratégies de chargement et de déchargement sont également explorées, principalement dans le but d'offrir un meilleur contrôle sur les ressources utilisées par une application.

L'idée d'un composant adaptatif s'est popularisée dans les années 2000 et plusieurs chercheurs ont proposé quelles seraient les responsabilités d'un tel composant. Des façons de faire la gestion des interactions et réorganisations entre ces composants ont également été proposées. Souvent, une certaine modélisation de l'architecture d'un logiciel est utilisée pour faciliter l'analyse de cette dernière et identifier des problèmes. Par exemple, \citet{Georgiadis2002} utilise l'approche proposée par le modèle Darwin qui consiste à voir l'architecture d'un système sous forme de graphe orienté avec ses composants comme sommets et les liaisons entre les composants offrant un service et ceux l'utilisant comme arcs. Chaque composant est branché à d'autres via des ports, sortants ou entrant en fonction de la nature de la dépendance au service. Il s'agit dans ce cas de sélectionner les meilleurs composants dont les ports sont compatibles pour construire l'architecture. Un point important est la séparation de l'entité qui gère l'adaptation en fonction des contraintes, un ``gestionnaire de composant'', du composant de base. Il s'agit là de contrôle externe, en opposition au contrôle interne qui attribue toutes les responsabilités d'adaptation au composant adaptatif \cite{salehie2009}. De plus, une vue de la configuration du système est construite et permet au gestionnaire de composant d'acquérir des connaissances plus globales du système et de son architecture. Cette vue est maintenue à jour grâce à un mécanisme de notifications lorsque des changements d’architecture sont effectués. Le système est gardé dans un état connu lorsque des opérations sont en cours et un verrou doit être acquis pour effectuer une adaptation (empêchant des opérations pendant l'adaptation). Tout comme pour \cite{Chang2001}, la réorganisation automatique est un problème d'optimisation basé sur des contraintes.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{mape-k}
  \caption{Modèle MAPE-K d'IBM (tiré de \cite{IBM2005})}
  \label{fig:mape-k}
\end{figure}

La compagnie IBM a introduit en 2003 puis développé dans les années suivantes un modèle complet visant l'implémentation d'architectures adaptatives : MAPE-K \cite{IBM2005} (voir figure \ref{fig:mape-k}). Les lettres du modèle forment un acronyme pour les mots \emph{Monitor, Analyze, Plan, Execute} et \emph{Knowledge} qui sont différentes préoccupations d'un système adaptatif et dont les quatre premiers forment une boucle de rétroaction. Bien que ce modèle est issu du milieu commercial, il eut beaucoup d'influence sur le domaine de la recherche et beaucoup de modèles s'en sont inspiré. Notamment, un article très influent de \citet{hinchey2006self} cite le modèle comme une implémentation des principes de base d'un système autonome (conscient de lui-même et de son environnement, capable de détecter des changements dans ces derniers et de changer son comportement en conséquence). Dans le modèle MAPE-K, un gestionnaire autonome (``\emph{autonomic manager}'') est une entité dont la responsabilité est de coordonner les activités des différents modules de la boucle de rétroaction. Un moniteur récupère des informations du système et détecte certains symptômes en vue d'être analysé pour déterminer si des actions doivent être entreprises. Si des actions sont nécessaires, un plan est formé pour mettre en place une adaptation du système qui est finalement exécuté à un moment opportun. La boucle est complétée alors que des changements sont mis en place dans le système et que les moniteurs peuvent obtenir de nouvelles données. Toutes les informations utilisées dans l'exécution des différentes fonctions de la boucle de rétroaction forment ensemble une base de connaissances qui est partagée à l'intérieur d'un même gestionnaire autonome. Une contribution importante de ce modèle est la séparation claire des boucles de rétroaction qui, dans les précédentes recherches, n'ont été qu'implicites. Également, la réalisation que plusieurs de ces boucles peuvent être définies de façon hiérarchique permet de plus facilement spécifier des comportements adaptatifs complexes. Par le fait même,  chaque composant peut ainsi être géré par un gestionnaire autonome distinct. Tout comme \cite{Georgiadis2002}, la gestion externe est adoptée et des points de surveillance et d'action dans le sous-système géré sont définis explicitement sous forme de capteurs et d'effecteurs. Dans ce cas, les liens entre le gestionnaire et son sous-système sont donc définis à la conception. Additionnellement, plutôt que de définir un format abstrait d'un composant adaptatif, il est possible de superposer à des composants existants des mécanismes d'adaptation sans modifier le système initial (l'adaptation est la préoccupation exclusive des gestionnaires autonomes). Finalement, l'applicabilité du modèle à un vaste domaine de systèmes est accrue par sa flexibilité au niveau de la spécification des stratégies utilisées à chaque étape de la boucle de rétroaction. La formalisation de ces étapes a été une contribution massive de ce modèle.

Ces recherches constituent un portrait général de ce jeune domaine qu'est l'adaptation logicielle dans les architectures par composants au début des années 2000. Par la suite, plusieurs recherches par prototype ont visé le développement de librairies qui appliquent différentes variations des modèles présentés dans les années précédentes. Plutôt que de proposer de nouvelles méthodes ou modèles, ces recherches avaient pour but l'optimisation des procédés d'adaptation et le développement d'une architecture logicielle concrète utilisable à grande échelle pour minimiser les risques rattachés à l'inclusion de l'adaptation dans les logiciels. Les avantages au niveau de la QdS pour des systèmes complexes comme les systèmes distribués ont certainement influencé les recherches en étant les principaux sujets de cas d'étude. Les librairies développées ont largement été influencées par les besoins spécifiques de ces applications. Plusieurs solutions ont été développées sous forme de \emph{frameworks}, soit des éléments de conception logiciels incluant souvent une librairie, un langage intermédiaire et différents outils supplémentaires. Ces \emph{frameworks} proposent des améliorations qui sont importantes par rapport aux principes originaux qui doivent être tenus en compte. Quelques projets notables sont présentés à la section suivante.
